<entrevista>
    <titulo>Heranças de Família</titulo>
    <metadados_pessoais>
        <nome_entrevistador>Michel Goncalves</nome_entrevistador>
        <idade_entrevistador>22</idade_entrevistador>
        <genero_entrevistador>Masculino</genero_entrevistador>
        <nacionalidade_entrevistador>Cabo-verdiano</nacionalidade_entrevistador>
        <localizacao_entrevistador>Braga, Portugal</localizacao_entrevistador>

        <nome_entrevistado>Domingas Goncalves</nome_entrevistado>
        <idade_entrevistado>54</idade_entrevistado>
        <genero_entrevistado>Feminino</genero_entrevistado>
        <nacionalidade_entrevistado>Cabo-verdiana</nacionalidade_entrevistado>
        <localizacao_entrevistado>New Bedford, Estados Unidos</localizacao_entrevistado>

        <data_entrevista>06/04/2025</data_entrevista>
        <meio>Videochamada</meio>
        <idioma_original>Crioulo de Cabo Verde</idioma_original>
        <idioma_traduzido>Português</idioma_traduzido>
        <traducao_por>Michel Goncalves</traducao_por>
        <contexto>Trabalho académico sobre heranças familiares e valores intergeracionais</contexto>
    </metadados_pessoais>

<questao id="1">
    <pergunta>Oi mãe, tudo direito? Estou a fazer um trabalho da universidade e precisava mesmo falar contigo. É só uma entrevista rápida, coisa de uns 20 minutos. Pode ser?</pergunta>
    <resposta>Oi meu filho, tudo sim, graças a Deus! Claro que sim, diz lá.</resposta>
</questao>

<questao id="2">
    <pergunta>Então, queria começar com uma pergunta mais emocional. Que característica herdaste de um dos teus pais e da qual te sentes orgulhosa?</pergunta>
    <resposta>Hmm… boa pergunta. Acho que herdei da minha mãe a empatia. Ela era uma mulher de coração grande, mesmo sem ter muito, sempre ajudava os outros — família, vizinhos, até pessoas que ela nem conhecia bem. E eu vejo isso em mim também. Às vezes até demais (risos). Sempre fui de acolher, ouvir, preocupar-me com os outros. E sim, isso é algo que me dá muito orgulho, porque hoje em dia o mundo tá muito frio, muito egoísta.</resposta>
</questao>

<questao id="3">
    <pergunta>É verdade… lembro bem de ti a cuidar de toda a gente, mesmo quando estavas cansada.</pergunta>
    <resposta>Pois é… a gente aprende com o exemplo. E ela foi o meu.</resposta>
</questao>

<questao id="4">
    <pergunta>E agora ao contrário: tem alguma característica tua que tu achas que eu ou a minha irmã herdámos e que te deixa orgulhosa?</pergunta>
    <resposta>Ahhh, com certeza. A tua força de vontade. Sempre lutei pelos meus objetivos, mesmo quando tudo parecia difícil, eu nunca parei. E vejo isso em ti, Txelito. Saíste do país, estás a estudar, a trabalhar, a fazer tudo sozinho… isso é teu, mas também tem ali um bocadinho meu (risos). E sim, fico mesmo muito orgulhosa disso.</resposta>
</questao>

<questao id="5">
    <pergunta>Aww mãe… agora fiquei com o coração apertado (risos).</pergunta>
    <resposta>Eu também (risos).</resposta>
</questao>

<questao id="6">
    <pergunta>Lembras-te de alguma situação que mostra bem essa força que tu passaste para nós?</pergunta>
    <resposta>Lembro sim. Quando chegaste em Portugal, sem muito dinheiro, sem casa certa, tudo incerto… mesmo assim, tu não me pediste nada. Tu desenrascaste-te, foste trabalhar, estudar, aguentaste. E isso fez-me lembrar de quando eu fui viver com o teu pai. Também queria estudar, mas tive de trabalhar logo. Depois engravidei da tua irmã, e mesmo assim consegui dar a volta. Segui em frente mesmo cansada. E essa força, essa coragem… tá aí dentro de ti também.</resposta>
</questao>

<questao id="7">
    <pergunta>Sim, eu lembro que já me contaste isso, mas queria ouvir agora outra vez, pra poder usar no meu trabalho. Sempre foste o meu exemplo de coragem…</pergunta>
    <resposta>Obrigada meu filho. Isso é bom de ouvir. Fico feliz por saber que te inspirei.</resposta>
</questao>

<questao id="8">
    <pergunta>Obrigado, mãe. Foi mesmo bom falar contigo. Agora vou escrever isto tudo e traduzir também, que é para entregar na universidade.</pergunta>
    <resposta>Está bem, meu filho. Depois manda pra eu ver como ficou, sim?</resposta>
</questao>

<questao id="9">
    <pergunta>Deixa-me só tirar uma foto desta chamada, que é pra pôr como registo.</pergunta>
    <resposta>Vai lá. Beijinhos, meu filho. Qualquer coisa, estou aqui. Te amo!</resposta>
</questao>

</entrevista>
